%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{29/04/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 6 --- ter}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Placer des points --- 8 points]~
  On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (1,6);
      \coordinate (B) at (4,7);
      \coordinate (C) at (5,4);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (D) at ($(A)-(B)+(C)$);
      \coordinate (E) at ($2*(C)-(B)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[above]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[below right]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      %\draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
      %\draw (E) node{$\bullet$} node[above left]{$E$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On nomme $I$ le mileu de $\left[ AC \right]$, et on définit $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme, et $E$ tel que $\vecteur{CE}=\vecteur{BI}+\vecteur{AI}$.
  \begin{enumerate}
    \item Placer les points $D$ et $E$.
    \item Conjecturer la nature de $ACED$.
    \item Justifier que $\vecteur{AI}=\vecteur{IC}$.
    \item En déduire que $\vecteur{CE}=\vecteur{BC}$.
    \item Prouver que $\vecteur{AD}=\vecteur{CE}$.
    \item En déduire la nature de $ACED$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Fonctions affines --- 10 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction affine $f:x\mapsto 3x-5$.
      \begin{enumerate}
        \item Dresser son tableau de variations.
        \item Sans calcul, comparer $f(100)$ et $f(2)$.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer l'équation d'une fonction affine telle que $g\left( 3 \right)=3$ et $g\left( 11 \right)=5$.
    \item On considère la fonction affine $h:x\mapsto-2x+1$.
      \begin{enumerate}
        \item Dresser le tableau de signes de $h$.
        \item Sans calculs, déterminer le signe de $h\left( 2016 \right)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Contradiction --- 2 points]
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, 2, 5}%
      \tkzTabLine{,+, z,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \noindent Prouver que le tableau suivant \emph{n'est pas} le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=4]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, 5}%
      \tkzTabVar{-/, +/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 1 points]
  Sur un graphique, placer quatre points $A$, $B$, $C$ tels que :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $\vecteur{AB}+\vecteur{BC}=\vecteur{AC}$
    \item $\norme{\vecteur{AB}}+\norme{\vecteur{BC}}\neq\norme{\vecteur{AC}}$
  \end{itemize}
\end{exercice}
\end{document}
